\section{Úvod}

V~počátcích doby mnohaúčelových počítačů bylo velmi důležitým oborem nalezení způsobu logické organizace dat, jež jsou uložena na disku či jiném datovém úložišti tak, aby bylo uživatelům a programům umožněno k~nim přistupovat srozumitelným a standardizovaným způsobem. 

Dnes všudypřítomným způsobem organizace dat je jejich rozdělení do \emph{souborů}, jež jsou dále tříděny do \emph{adresářů}. Každý soubor či adresář má své textové, zpravidla člověku srozumitelné, jméno a lze k~němu najít cestu skrze adresářovou hierarchii. Implementace této myšlenky lze nalézt ve všech populárních operačních systémech a vlastně si často nedokážeme představit jiný způsob, jak organizovat data v~našich počítačích.

Konkrétní implementaci organizace dat do souborů a adresářů se říká \emph{souborový systém}. Principů souborových systémů existuje mnoho, např. na bázi alokační tabulky (např. \emph{FAT32}, \emph{exFAT}), MFT tabulky s~clustery (např. \emph{NTFS}), či i-uzlů (např. různé varianty systému \emph{ext}). Různé implementace mohou kromě samotné organizace dat do souborů poskytovat další funkcionality, např. transparentní kompresi souborů či správu přístupů k~souborům.

Předmětem této semestrální práce je jednoduchá implementace souborového systému na principu \emph{i-uzlů}, realizovaná v~programovacím jazyce C, jíž dal autor název SFS.
